我为什么讨厌教科书

这是我在葛兆光老师的《思想史的写法》中读到的一段话，说出了我想说的话：教科书常常是用一个集体认可的框架，把各种意见捏合到了一起，把复杂的思想史变成了可以背诵的图表，就好像把二十四史蒸馏成了三字经，把三千年历史压缩成了一张大系表……作为一般知识教学可能有效，但如果用来启发研究思路却可能很糟，特别是，当教科书用一个面面俱到的框架把理解的视野规定在它的范围内，用一种缺乏个性但似乎有权威的语言风格把学术叙述变得像官方文件，用一种刻板的形式把思路变成可以套用的公式的时候，它常常是培养了很多装在教科书里的套中人。葛老师说话真过瘾！